---
internal58:
    authors:
    - 舒豁爽
    reviewers:
    - 舒豁爽
---

# 呼吸困难

:::info 名词解释

呼吸困难(dyspnea)是指患者主观上感觉“空气不足”或“呼吸费力”，客观上表现为呼吸运动费力，严重时可出现张口呼吸、鼻翼扇动、端坐呼吸甚至发绀（发绀时皮肤和粘膜呈青紫色，这种改变常发生在皮肤较薄，色素较少和毛细血管较丰富的部位，如唇、指、趾）等，多发于慢阻肺患者。
:::

## 急救措施

因为呼吸窒息方面的救助措施需要用到很多专业设备，纯手动能做到的帮助实在是过于有限，因此首先应该是及时拨打120。

然后将患者放到空气流通的地方，同时保持呼吸道的通畅，口鼻处若有异物可进行手动的处理。

取舒适体位：嘱患者安静，取半坐卧位（见图）或端坐卧位（见图），昏迷或休克患者取平卧位，头偏向一侧。

![半坐卧位](03_01_00_01.jpg)

上图为半坐卧位。

![端坐卧位](03_01_00_02.png)

上图为端坐卧位。